白粉報屈許智峯寫錯「荒謬」做「荒謬」 點知原來唔識中文

四十七名民主派議員被濫捕，流亡英國嘅許智峯議員同悲，但未有懷憂喪志，仲喺社交網站撰文鼓勵香港人：「在哀傷中，警惕自己，不要被哀傷吞噬，不要接受殘酷和痛苦為日常，不要嘆息『自己不能改變什麼』，不要習慣黑白顛倒的世道，每天提自己，要在這荒繆、荒繆、荒繆的現實世界，努力生存下去。」

不過，有人就咁喺賣過百份嘅報紙乘機落井下石，借住「有網民」話許智峯寫錯字。佢以為「荒繆」一定要寫做「荒謬」，仲嘲笑許智峯話「可能許身處英國太耐，中文已經漸漸退步，完全冇發現自己將荒謬寫作『荒繆』……但許就好似仲未注意到自己寫錯字喎」。殊不知「荒繆」同「荒謬」兩字自古以來都係互通，係所謂「通假字」。筆者喺呢度略略說明下，費事呢啲垃圾文章教壞後人。

謬字可以搭做謬誤、謬論，有錯誤嘅意思，我哋寫荒謬呢個詞語，好多時都用呢個「謬」，但其實「繆」先係呢個字嘅本源。說文解字就寫得清楚：「謬，狂者之妄言也。古差繆多用從糸之字。」將個字源講得好清楚：再古代啲嘅時候，多數都係用繑絲邊（糸）嘅「繆」，慢慢文字演變先發展咗「謬」呢個字。

「繆」呢個字本意就有纏繞、交織嘅意思。所謂未雨綢繆，就出自詩經＜鴟鴞＞，講雀仔未落雨就要織巢。「錯」字本身都有交織嘅意思，例如「交錯」、「錯雜」。又因為「錯繆」兩字可以經常同用，就喺先秦嘅時候，已經可以解作「錯誤」，例如《莊子·盜跖》：「多辭繆說，不耕而食，不織而衣。」《禮記》：「差之毫釐，繆以千里。」

正路嚟講，漢字或者任何語言都係越用越多字嘅，所以漸漸啲人就發明咗個「謬」字去分工，多數用「謬」去指言論上嘅錯誤，用「繆」去指交織嘅意思。但我哋唔能夠因為出現咗個「謬」字，就去老屈原本個「繆」字錯；或者厚古薄今，話舊嗰隻「繆」字係啱，新嗰隻一定係錯。

所以見到陌生嘅寫法，唔好率言話人哋寫錯字。起碼查下字典，上網搜尋下，查下啲古籍，唔好妄下定論。就算好大機會係錯字，都唔好「執到寶」咁樣，因為錯字都唔係好大件事——可以係手民之誤，可能係通假字，分分鐘原來錯嘅只係自己。

世態荒繆，但我哋唔好習慣黑白顛倒。「可以卑微如塵土，但不可扭曲如蛆蟲。」因為點扭屎忽花都好，蛆蟲都只會係蛆蟲，以為得主子畀啖好食，明眼人都會睇得出你只係食緊屎。

文／陳樂行

source:

百份係咪又搵大陸仔做編輯

話人地喺英國
佢地身喺香港咪又係唔識
刷鞋刷唔切

不學無術

好柒呀百粉仔
當當中國人唔識寫中文

睇得白粉報嘅人會幾何多過書

大陸屄識字嘅咩？

又學到新野

通商寛衣果陣又唔見你出聲

原來是世間太荒繆

粉報未上電，係咁上下

馬爺冇咗個文膽咪咁囉

同藍屍講學識、文采？
太高估佢哋呢班食緊屎嘅蛆蟲

配合國家發展正正經經賣白粉咪算
搞乜嘢報紙

藍屍支畜狗連中文都唔識

白粉報寫文嗰班嘅水平同大公報差唔多啫

方丈垃圾到

西方日報

海洛英 百份

跳灰走去辦報，荼毒完人身到荼毒人心。

完美演繹香港人個種
急住捉人錯字捉讀音既心態
但今次捉錯咗

樓主都寫錯字
人地果句本身係 寫錯「荒謬」做「荒繆」
樓主個標題變左2個字一樣 寫錯「荒謬」做「荒謬」
然後又因為2個字通用又變冇錯?